\input{../common/preamble}
\usepackage{../common/labstyle}

\labnum{4}
\labtitle{Ультразвук}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Вихідні дані}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Вихідні дані (варіант~13)}
  \begin{tabularx}{0.75\textwidth}{Xr}
    \toprule
    \textbf{Параметр} & \textbf{Значення} \\
    \midrule
    Частота випромінювача ($f$)     & 23~кГц \\
    Амплітуда коливань ($A$)        & 1{,}3~мкм \\
    Об'єм ванночки                  & до 5~л \\
    Рідина                          & CompressibleWater \\
    Тип розрахунку                  & Transient \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Теоретичні відомості}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{Ультразвукові хвилі}

Ультразвук~--- звукові хвилі з частотою вище за поріг чутності людського вуха ($> 20$~кГц). Поширення ультразвуку описується хвильовим рівнянням (wave equation):
\begin{equation}
  \frac{\partial^2 p}{\partial t^2} = c^2\,\nabla^2 p,
\end{equation}
де $p$~--- акустичний тиск (Па), $c$~--- швидкість звуку в середовищі (м/с).

\subsection{Параметри хвилі}

Довжина хвилі:
\begin{equation}
  \lambda = \frac{c}{f}.
\end{equation}

Для води при $c = 1480$~м/с та $f = 23$~кГц:
\[
  \lambda = \frac{1480}{23000} \approx 64{,}3~\text{мм}.
\]

Акустичний імпеданс:
\begin{equation}
  Z = \rho\, c.
\end{equation}

Інтенсивність ультразвуку:
\begin{equation}
  I = \frac{p^2}{2\,\rho\, c}.
\end{equation}

Загасання:
\begin{equation}
  p(x) = p_0\, e^{-\alpha x},
\end{equation}
де $\alpha$~--- коефіцієнт загасання.

\subsection{Швидкість звуку в різних середовищах}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Швидкість звуку}
  \begin{tabularx}{0.55\textwidth}{Xr}
    \toprule
    \textbf{Середовище} & \textbf{$c$, м/с} \\
    \midrule
    Повітря (20\,°C) & 343 \\
    Вода (20\,°C)    & 1482 \\
    М'які тканини    & 1540 \\
    Кістка           & 3500--4000 \\
    Сталь            & 5900 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Вимоги до сітки та часового кроку}

Для коректного розв'язання хвильового процесу необхідно:

Розмір елемента сітки:
\begin{equation}
  h_{\max} \leq \frac{\lambda}{10} = \frac{c}{10\,f}
  = \frac{1480}{10 \times 23000} \approx 6{,}4~\text{мм}.
\end{equation}

Часовий крок (мінімум 20 кроків на період):
\begin{equation}
  \Delta t \leq \frac{1}{20\,f}
  = \frac{1}{20 \times 23000} \approx 2{,}17 \times 10^{-6}~\text{с}.
\end{equation}

Число Куранта (CFL):
\begin{equation}
  \mathrm{CFL} = \frac{c\,\Delta t}{h} \leq 1.
\end{equation}

\subsection{Гармонічний рух випромінювача}

Переміщення пластини задається Expression:
\begin{equation}
  y(t) = A\,\sin(2\pi f\, t) = 1{,}3 \times 10^{-6}\,\sin(2\pi \times 23000 \times t).
\end{equation}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Хронологічна послідовність виконання}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Створення геометрії.}
    Спроектовано компактну ультразвукову ванночку об'ємом до 5~л. Створено внутрішній об'єм рідини та випромінювальну пластину (на дні ванночки).

  \item \textbf{Побудова сітки.}
    Побудовано сітку з розміром елемента $\leq 6{,}4$~мм для розв'язання довжини хвилі ($\lambda \approx 64{,}3$~мм).

  \item \textbf{Налаштування матеріалу.}
    Створено власний матеріал CompressibleWater через Equation of State зі швидкістю звуку $c \approx 1480$~м/с.

  \item \textbf{Створення Expressions.}
    Задано вирази для гармонічного руху випромінювача:
    \begin{itemize}
      \item Frequency: $f = 23000$~Гц;
      \item Amplitude: $A = 1{,}3 \times 10^{-6}$~м;
      \item Displacement: $A \cdot \sin(2\pi f\, t)$.
    \end{itemize}

  \item \textbf{Граничні умови (CFX-Pre).}
    \begin{itemize}
      \item Випромінювач: Mesh Deformation $\to$ Specified Displacement;
      \item Корпус ванночки: Stationary Wall;
      \item Analysis Type: Transient;
      \item Timestep: $\Delta t \leq 2{,}17 \times 10^{-6}$~с;
      \item Total Time: \result{задати}.
    \end{itemize}

  \item \textbf{Розрахунок.}
    Запущено Transient розрахунок у модулі Fluid Flow (CFX).

  \item \textbf{Створення анімації.}
    У CFX-Post створено анімацію (.mp4) динаміки поширення хвиль.
\end{enumerate}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Візуалізація моделі}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════

\placeholder{Геометрія ультразвукової ванночки з випромінювальною пластиною}

\placeholder{Розрахункова сітка (Mesh)}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Результати розрахунку}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{Pressure}
\placeholder{Contour: розподіл тиску (Pressure) у робочому об'ємі}

\subsection{Velocity}
\placeholder{Contour: розподіл швидкості (Velocity) у робочому об'ємі}

\subsection{Анімація}

Створено відеофайл (.mp4), що демонструє динаміку поширення ультразвукових хвиль. Відеофайл завантажено разом зі звітом.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Аналіз та висновок}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════

\result{Опис:
\begin{itemize}
  \item Чи візуалізуються хвилі стиснення/розрідження (compression/rarefaction waves);
  \item Фізична реалістичність результатів: відповідність довжини хвилі теоретичному значенню $\lambda \approx 64{,}3$~мм;
  \item Ефективність поширення коливань в об'ємі ванночки;
  \item Зони з максимальним та мінімальним тиском;
  \item Загальний висновок.
\end{itemize}}

\end{document}
