\input{../common/preamble}
\usepackage{../common/labstyle}

\labnum{1}
\labtitle{Міцнісний аналіз}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Вихідні дані}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════

Параметри моделі згідно з варіантом~13:

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Вихідні дані (варіант~13)}
  \begin{tabularx}{0.75\textwidth}{Xr}
    \toprule
    \textbf{Параметр} & \textbf{Значення} \\
    \midrule
    Верхня кришка              & Плоска \\
    Нижня кришка               & Сферична \\
    Товщина стінки             & 2{,}1~мм \\
    Внутрішній тиск            & 1{,}1~МПа \\
    Робоча температура         & 75~°C \\
    Зовнішня висота ємності    & 1000~мм \\
    Зовнішній діаметр ємності  & 500~мм \\
    Матеріал                   & Stainless Steel \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Опори для ємності спроектовані самостійно у вигляді \result{тип опор --- описати}.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Теоретичні відомості}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════

Міцнісний аналіз (Static Structural) базується на методі скінченних елементів (МСЕ, Finite Element Method --- FEM). Основне рівняння статичної рівноваги має вигляд:
\begin{equation}
  [K]\{u\} = \{F\},
\end{equation}
де $[K]$~--- матриця жорсткості (stiffness matrix), $\{u\}$~--- вектор переміщень (displacement vector), $\{F\}$~--- вектор навантажень (force vector).

\subsection{Equivalent Stress (von~Mises)}

Еквівалентні напруження за теорією Мізеса об'єднують усі компоненти тензора напружень у скалярну величину:
\begin{equation}
  \sigma_{\mathrm{eq}} = \sqrt{\frac{1}{2}\left[
    (\sigma_1 - \sigma_2)^2 +
    (\sigma_2 - \sigma_3)^2 +
    (\sigma_3 - \sigma_1)^2
  \right]},
\end{equation}
де $\sigma_1, \sigma_2, \sigma_3$~--- головні напруження.

Якщо $\sigma_{\mathrm{eq}} > \sigma_{\mathrm{yield}}$ (Tensile Yield Strength), матеріал переходить у пластичну зону.

\subsection{Total Deformation}

Повне переміщення кожної точки:
\begin{equation}
  U_{\mathrm{total}} = \sqrt{U_x^2 + U_y^2 + U_z^2}.
\end{equation}

\subsection{Safety Factor}

Запас міцності визначається як:
\begin{equation}
  n = \frac{\sigma_{\mathrm{yield}}}{\sigma_{\mathrm{eq}}}.
\end{equation}

Якщо $n \geq 1$~--- конструкція витримує навантаження; $n < 1$~--- ні.

\subsection{Властивості матеріалу Stainless Steel}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Фізико-механічні властивості Stainless Steel}
  \begin{tabularx}{0.75\textwidth}{Xr}
    \toprule
    \textbf{Властивість} & \textbf{Значення} \\
    \midrule
    Density                    & 7750~кг/м$^3$ \\
    Young's Modulus            & 193~ГПа \\
    Poisson's Ratio            & 0{,}31 \\
    Tensile Yield Strength     & 207~МПа \\
    Tensile Ultimate Strength  & 586~МПа \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Хронологічна послідовність виконання}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════

Робота виконана у модулі Static Structural комплексу ANSYS Workbench за наступними етапами:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Побудова геометрії.}
    Тривимірна модель вертикальної циліндричної ємності побудована в SpaceClaim (або імпортована зі STEP-файлу). Геометрія включає циліндричний корпус висотою 1000~мм, діаметром 500~мм, товщиною стінки 2{,}1~мм, плоску верхню кришку та сферичну нижню кришку. Додано опори для забезпечення стійкості.

  \item \textbf{Задання матеріалу (Engineering Data).}
    У розділі Engineering Data обрано матеріал Stainless Steel зі стандартної бібліотеки ANSYS. Перевірено відповідність механічних властивостей.

  \item \textbf{Побудова сітки (Meshing).}
    Побудовано об'ємну скінченно-елементну сітку. Виконано ущільнення в зонах концентрації напружень (з'єднання кришок з корпусом, місця кріплення опор).

  \item \textbf{Задання граничних умов (Setup).}
    \begin{itemize}
      \item Fixed Support --- на нижніх поверхнях опор;
      \item Internal Pressure --- 1{,}1~МПа на внутрішні поверхні ємності;
      \item Thermal Condition --- 75~°C;
      \item Standard Earth Gravity --- увімкнено.
    \end{itemize}

  \item \textbf{Розрахунок (Solve).}
    Запущено розрахунок. Перевірено збіжність.

  \item \textbf{Аналіз результатів (Results).}
    Побудовано епюри Total Deformation та Equivalent Stress з активованим маркером Maximum.
\end{enumerate}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Візуалізація моделі}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════

\placeholder{Геометрія ємності з опорами (3D-вид)}

\placeholder{Розрахункова сітка (Mesh)}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Результати розрахунку}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{Total Deformation}

\placeholder{Епюра сумарних деформацій (Deformation Total) з маркером Maximum}

Максимальне значення Total Deformation становить \result{X{,}XX~мм} і спостерігається в \result{описати зону}.

\subsection{Equivalent Stress}

\placeholder{Епюра еквівалентних напружень (Equivalent Stress) з маркером Maximum}

Максимальне значення Equivalent Stress (von~Mises) становить \result{X{,}XX~МПа} і локалізоване в \result{описати зону}.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Аналіз та висновок}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════

Для оцінки міцності порівнюємо максимальне еквівалентне напруження з межею текучості матеріалу Stainless Steel:
\[
  \sigma_{\mathrm{eq,max}} = \result{X{,}XX}~\text{МПа}
  \quad\text{vs}\quad
  \sigma_{\mathrm{yield}} = 207~\text{МПа}.
\]

Запас міцності:
\[
  n = \frac{\sigma_{\mathrm{yield}}}{\sigma_{\mathrm{eq,max}}}
    = \frac{207}{\result{X{,}XX}}
    = \result{X{,}XX}.
\]

\result{Висновок: конструкція витримує / не витримує задані навантаження. Обґрунтування.}

\end{document}
